\documentclass[aspectratio=169,ignorenonframetext,presentation]{beamer}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{fancyvrb}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing, positioning, arrows.meta}

\newcommand{\tikzmark}[2]{%
  \tikz[remember picture,baseline=(#1.base)]%
  {\node[inner sep=0pt] (#1) {#2 \quad};}}

\newcommand{\tikzbrace}[3]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \draw[decorate,decoration={brace}] (#1.north east) -- node[right]
  { % XXXX: hfill
    #3}
  (#1.north east |- #2.south east);
\end{tikzpicture}}


\usetheme{Madrid}
\useoutertheme[subsection=true]{smoothbars}

\makeatletter
\usecolortheme{whale}
\usecolortheme{orchid}
\setbeamerfont{block title}{size={}}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{itemize items}[triangle]
\makeatletter
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.15\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,left]{author in head/foot}%
      \usebeamerfont{author in head/foot}\quad S. Tournier
    \end{beamercolorbox}%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.7\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
      \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
    \end{beamercolorbox}%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.15\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,right]{date in head/foot}%
      \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{2ex}
    \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatother

\title[Étendre GNU Guix avec des canaux]%
{Comment avoir plus de paquets pour Guix ?}
\author{Simon Tournier}
\date{7 julliet 2022}
\institute{INSERM US 53 - CNRS UAR 2030 \\ \texttt{simon.tournier@u-paris.fr}}
\hypersetup{
  pdfauthor={Simon Tournier},
  pdftitle={Reproductibilité des environnements logiciels avec GNU Guix},
  pdfkeywords={GNU Guix, reproductibilité, déploiement logiciels, gestionnaire de paquets, machine virtuelle},
  pdfsubject={tutoriel court de l'outil GNU Guix},
  pdfcreator={with love},
  pdflang={French}}


\newcommand{\violet}{\textcolor{violet}}
\newcommand{\blue}{\textcolor{blue}}
\newcommand{\red}{\textcolor{red}}
\newcommand{\magenta}{\textcolor{magenta}}
\newcommand{\cyan}{\textcolor{cyan}}
\newcommand{\green}{\textcolor{green}}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}
\newcommand{\mauve}{\textcolor{mauve}}

\newcommand{\someguile}{\textcolor{someguile}}
\newcommand{\somestring}{\textcolor{somestring}}
\newcommand{\somevariable}{\textcolor{somevariable}}


\begin{document}


\begin{frame}[plain, fragile, noframenumbering]{}
  \vspace{5mm}
  \titlepage

  \vfill{}
  \vspace{-12mm}
  \begin{center}
    \href{https://hpc.guix.info}{\texttt{https://hpc.guix.info}}
  \end{center}
  \vfill{}
  \normalsize
  \begin{minipage}{0.2\paperwidth}
    \includegraphics[width=0.2\paperwidth]{logo-café}
  \end{minipage}
  \begin{flushright}
    \begin{minipage}{0.2\paperwidth}
      \vspace{-20mm}
      \includegraphics[width=0.2\paperwidth]{logo-u-paris}
    \end{minipage}
  \end{flushright}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Avant de commencer : annonce publicitaire}
  \begin{center}
    \textbf{Journée Guix, 16--18 septembre 2022, IRILL, Paris}

    \vfill

    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{10-years-banner.png}

    \href{https://10years.guix.gnu.org/}%
    {\texttt{https://10years.guix.gnu.org/}}
  \end{center}
  \vfill
  Vendredi 16 Sept. : « Reproducible deployment for reproducible research »
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Nous allons discuter de\dots}
\begin{verbatim}
$ guix search julia csv | wc -l
0
\end{verbatim}

  \begin{center}
    Que faire ?
  \end{center}

  \vfill

  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Canal existant ?}


\begin{frame}[fragile]{Qu’est-ce qu’un canal (\emph{channel}) ?}
  \begin{center}
    \href{https://guix.gnu.org/manual/devel/en/guix.html#Channels}%
    {\texttt{https://guix.gnu.org/manual/devel/en/guix.html\#Channels}}
  \end{center}

  \vfill

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      un canal = un dépôt Git
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \vfill

  Pour les curieux :
\begin{verbatim}
$ ls $HOME/.cache/guix/checkouts/
last-expiry-cleanup
pjmkglp4t7znuugeurpurzikxq3tnlaywmisyr27shj7apsnalwq

$ git -C $HOME/.cache/guix/checkouts/pjmkg.../ remote -v
origin	https://git.savannah.gnu.org/git/guix.git (fetch)
origin	https://git.savannah.gnu.org/git/guix.git (push)
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Qu’est-ce qu’un canal (\emph{channel}) ? (2)}
  \begin{alertblock}{}
    Ce que fait \texttt{guix pull}, c’est :
    \begin{itemize}
    \item mise à jour du dépôt Git (\texttt{git pull})
    \item « compilation » pour créer le nouveau Guix
    \end{itemize}
  \end{alertblock}

  \vfill

  Cette compilation, qui semble parfois longue, est ce qui permet\\
  \hfill le voyage dans le temps (\texttt{guix time-machine}).

  \vfill

  \href{https://guix.gnu.org/en/blog/2018/multi-dimensional-transactions-and-rollbacks-oh-my/}%
  {https://guix.gnu.org/en/blog/2018/multi-dimensional-transactions-and-rollbacks-oh-my/}
  \href{https://guix.gnu.org/en/blog/2021/outreachy-guix-git-log-internship-wrap-up/}%
  {https://guix.gnu.org/en/blog/2021/outreachy-guix-git-log-internship-wrap-up/}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Qu’est-ce qu’un canal (\emph{channel}) ? (digression)}
  \begin{itemize}
  \item<1-> le Guix courant est construit à partir de quel \emph{commit} ?
\begin{verbatim}
$ guix describe
Generation 82	Jul 07 2022 01:05:31	(current)
  guix 06493e7
    repository URL: https://git.savannah.gnu.org/git/guix.git
    branch: master
    commit: 06493e738825598447f5b45d7100ca7eff8b669d
\end{verbatim}
  \item<2-> \texttt{guix time-machine} fait comme \texttt{guix pull}
    temporairement
\begin{verbatim}
$ guix time-machine --commit=c2ce62b6db -- describe | grep commit
    commit: c2ce62b6db8020931f7eb7fa29f09e70f3e25f8c
$ git -C $HOME/.cache/guix/checkouts/pjmkg.../ log -1 --format="%h"
3f70501532
\end{verbatim}
    \only<3>{
    $\Rightarrow$ l’état interne du dépôt Git n’est pas toujours le même état
    }
  \end{itemize}

  \onslide<4->{
  \vfill
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \textbf{Tout est transparent pour l’utilisateur et il ne faut pas s’en soucier !}
    \end{center}
  \end{alertblock}
  }
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Quels canaux ?}
  \begin{center}
    \href{https://hpc.guix.info/channels}%
    {https://hpc.guix.info/channels}
  \end{center}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \textbf{N’hésitez pas à demander l’ajout de votre canal !}
    \end{center}
  \end{alertblock}
  Trois façons :
  \begin{itemize}
  \item<1-> \texttt{guix pull} \textbf{\uline{puis}} \texttt{guix search julia csv}

    \hfill
    avec la liste des canaux sauvegarder là \texttt{\$HOME/.config/guix/channels.scm}
  \item<2-> \texttt{guix pull -C liste-canaux.scm} \textbf{\uline{puis}}
    \texttt{guix search julia csv}
  \item<3-> \texttt{guix time-machine -C liste-canaux.scm -{}- search julia csv}
  \end{itemize}

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      Oui, il est encore difficile de chercher dans les canaux. :-)
    \end{center}
  \end{exampleblock}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Ma façon de faire \hfill \emph{(peut-être pas la bonne)}}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix pull}
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ cat $HOME/.config/guix/channels.scm
(use-modules (guix ci))

(list (channel-with-substitutes-available
       %default-guix-channel
       "https://ci.guix.gnu.org"))
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \vfill

  (Je ne fais très peu \texttt{guix pull} mais presque exclusivement
  \texttt{guix time-machine},

  \hfill surtout avec l’efficacité des mécanismes de \emph{cache}.)
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Ma façon de faire (2) \hfill \emph{(peut-être pas la bonne)}}
    \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C \$HOME/.config/guix/extra-channels.scm -{}- search}
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ cat $HOME/.config/guix/extra-channels.scm
(list
 (channel               ; .guix.channel depends on channel:
  (name 'bimsb-nonfree) ; github.com/BIMSBbioinfo/guix-bimsb.git
  (url "https://github.com/BIMSBbioinfo/guix-bimsb-nonfree.git")
  (branch "master"))
 (channel
  (name 'past)
  (url "https://gitlab.inria.fr/guix-hpc/guix-past.git")
  (branch "master"))
 %default-channels)
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\section{Ajout local ?}


\begin{frame}[fragile]{Quand le paquet n’est pas disponible ?}
\begin{verbatim}
$ guix time-machine -C all-channels-on-Earth.scm \
       -- search julia csv | wc -l
0
\end{verbatim}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Il faut donc empaqueter !
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
        \textbf{Empaqueter est un vrai \emph{artisanat}}
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \begin{flushright}
    L’artisanat est la transformation de produits ou la mise en œuvre de
    services grâce à un \uline{savoir-faire particulier} et hors contexte
    industriel de masse : l'artisan assure en général tous les stades de sa
    transformation [...]

    \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Artisanat}%
    {https://fr.wikipedia.org/wiki/Artisanat}
  \end{flushright}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Points clés}
  \begin{itemize}
  \item Il n’y a pas de secret, empaqueter prend du temps
  \item La difficulté est très variable, et dépend aussi l’écosystème

    \hfill p. ex. R est plus facile que Python
  \item Il y a deux situations :
    \begin{itemize}
    \item un paquet totalement nouveau
    \item un paquet variant

      \hfill p. ex. une autre version
    \end{itemize}
  \item L’option \texttt{-{}-load-path}/\texttt{-L} facilite le cycle de tests/erreurs
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemple (0)}

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ cat path/to/more-packages/custom.scm
(define-module (custom)
  #:use-module (guix packages)
  #:use-module (guix git-download)
  #:use-module (guix build-system julia)
  #:use-module ((guix licenses) #:prefix license:)
  #:use-module (gnu packages julia-xyz)
[...]
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix} \emph{cmd} \texttt{-L path/to/more-packages}
    \end{center}
    \emph{cmd} = \texttt{show} ou \texttt{build} ou \texttt{lint} ou autres
  \end{alertblock}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile, plain]{}
\begin{verbatim}
(define-public julia-parsers-variant
  (package
    (name "julia-parsers")
    (version "2.2.4")
    (source (origin
              (method git-fetch)
              (uri (git-reference
                    (url "https://github.com/JuliaData/Parsers.jl")
                    (commit (string-append "v" version))))
              (file-name (git-file-name name version))
              (sha256
               (base32 "09v2x9yd1wdp74hzsf6218dpamlf2hb5nkmixqb4bc53ll8hpw4i"))))
    (build-system julia-build-system)
    (home-page "https://github.com/JuliaData/Parsers.jl")
    (synopsis "Fast parsing machinery for basic types in Julia")
    (description "@code{Parsers.jl} is a collection of type parsers and
utilities for Julia.")
    (license license:expat)))
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Exemple (1)}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix show -L more-packages/ julia-parsers | recsel -p name,version
name: julia-parsers
version: 2.2.4

name: julia-parsers
version: 1.1.0
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{julia-parsers@2.2.4} ne dépend pas de \texttt{julia-parsers@1.1.0}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile, plain]{}
\begin{verbatim}
(define-public julia-weakrefstrings-variant
  (package
    (inherit julia-weakrefstrings)
    (name "julia-weakrefstrings")
    (version "1.4.0")
    (source
      (origin
        (method git-fetch)
        (uri (git-reference
               (url "https://github.com/JuliaData/WeakRefStrings.jl")
               (commit (string-append "v" version))))
        (file-name (git-file-name name version))
        (sha256
         (base32 "1ca94bpsjqrap2y9wlixspnisfkcms7aax0kpv7yn0v2vs9481wk"))))
    (propagated-inputs
     (modify-inputs (package-propagated-inputs julia-weakrefstrings)
       (append julia-inlinestrings)
       (replace "julia-parsers" julia-parsers-variant)))))
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Exemple (2)}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix show -L more-packages/ julia-weakrefstrings | recsel -p name,version
name: julia-weakrefstrings
version: 1.4.0

name: julia-weakrefstrings
version: 1.1.0
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \begin{itemize}
      \item \texttt{julia-weakrefstrings@1.4.0} dépend de
        \texttt{julia-weakrefstrings@1.1.0} \hfill (\texttt{inherit})
      \item \texttt{julia-weakrefstrings@1.4.0} dépend de \texttt{julia-parsers@2.2.4}
        \hfill (\texttt{replace})
      \end{itemize}
    \end{center}
  \end{alertblock}



\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Peut-être pas judicieux ?}
\begin{verbatim}
  #:use-module ((gnu packages julia-xyz) #:hide (julia-parsers)))
...

(define-public julia-parsers
...

(define-public julia-weakrefstrings-variant
  (package (inherit julia-weakrefstrings)
...
    (propagated-inputs
     (modify-inputs (package-propagated-inputs julia-weakrefstrings)
       (append julia-inlinestrings)
       (replace "julia-parsers" julia-parsers)))))
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Après du travail…}
  \begin{verbatim}
$ ag --scheme define-public more-packages/ | wc -l
5
\end{verbatim}

  \vspace{-0.25cm}

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ guix search -L more-packages/ julia csv | recsel -p name,version
name: julia-csv
version: 0.10.4
$ guix shell -L more-packages/ julia julia-csv \
       -- julia -e 'using CSV; print(methods(CSV.File))'
# 6 methods for type constructor:
[1] CSV.File(ctx::CSV.Context) in CSV at /gnu/store/…-profile/share/julia/loadpath/CSV/src/file.jl:225
[2] CSV.File(ctx::CSV.Context, chunking::Bool) in CSV at /gnu/store/…-profile/share/julia/loadpath/CSV/src/file.jl:225
...
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Coupure publicitaire}
  \begin{center}
    \textbf{Journée Guix, 16--18 septembre 2022, IRILL, Paris}

    \vfill

    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{10-years-banner.png}

    \href{https://10years.guix.gnu.org/}%
    {\texttt{https://10years.guix.gnu.org/}}
  \end{center}
  \vfill
  Vendredi 16 Sept. : « Reproducible deployment for reproducible research »
\end{frame}


\section{Son canal ?}


\begin{frame}[fragile]{On souhaite partager}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \textbf{Le plus souhaitable est de contribuer à un canal déjà existant}
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      un canal =  un dépôt Git
    \end{center}

\begin{verbatim}
cd path/to/more-packages
git init
git add *.scm
git commit -m 'Message utile'
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{center}
    Et voilà !
  \end{center}
  \href{https://guix.gnu.org/manual/devel/en/guix.html#Creating-a-Channel}%
  {\texttt{https://guix.gnu.org/manual/devel/en/guix.html\#Creating-a-Channel}}
  \href{https://guix.gnu.org/manual/devel/en/guix.html#Channel-Authentication}%
  {\texttt{https://guix.gnu.org/manual/devel/en/guix.html\#Channel-Authentication}}
  \href{https://doi.org/10.22152/programming-journal.org/2023/7/1}%
  {\texttt{https://doi.org/10.22152/programming-journal.org/2023/7/1}}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Tester son canal en local}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
$ cat mon-canal.scm
(list (channel
        (name 'guix)
        (url "https://git.savannah.gnu.org/git/guix.git")
        (branch "master")
        (commit
         "06493e738825598447f5b45d7100ca7eff8b669d"))
      (channel
        (name 'mine)
        (url "file:///path/to/more-packages")
        (branch "master")))
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C mon-canal.scm -{}- show julia-csv}
    \end{center}
  \end{alertblock}
\end{frame}

\section{Reproductibilité  ?}


\begin{frame}[fragile]{Reproductibilité}
  \begin{alertblock}{}
  \begin{center}
    Il faut fixer la révision (état) de tous les canaux
  \end{center}
  \end{alertblock}
  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
alice@laptop$ guix describe -f channels > my-state.scm
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \begin{exampleblock}{}
\begin{verbatim}
carole@cluster$ guix time-machine -C my-state.scm -- shell -m my-packages.scm
\end{verbatim}
  \end{exampleblock}

  \vfill
  Les canaux sont des dépôts Git qui peuvent donc être archivés dans Software
  Heritage (SWH)

  \hfill
  et Guix va automatiquement y piocher si le serveur du canal a disparu.
  \begin{alertblock}{}
    \begin{itemize}
    \item Ajout automatique du code \texttt{source}
      \hfill p. ex. \texttt{guix lint -c archival julia-csv}
    \item Ajout manuel du dépôt Git correspondant au canal dans SWH
    \end{itemize}
  \end{alertblock}
  \end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Pour (re)jouer
    \hfill \tiny{%
      \href{https://archive.softwareheritage.org/swh:1:rev:74811b87a1f7c4fba146ba011e96cdf3017c0b07}%
      {https://archive.softwareheritage.org/swh:1:rev:74811b87a1f7c4fba146ba011e96cdf3017c0b07}
      (lien)
    }}
  \vspace{-0.3cm}
\begin{verbatim}
$ cat replica.scm
(list (channel (name 'mon-canal)
               (url "https://serveur-canal-disparu.org")
               (branch "main")
               (commit "1648b9d39a46fb19678d0c269c38bf93d496bdd4"))
      (channel (name 'guix)
               (url "https://git.savannah.gnu.org/git/guix.git")
               (branch "master")
               (commit "06493e738825598447f5b45d7100ca7eff8b669d")))
$ guix time-machine -C replica.scm -- build --source julia-csv
\end{verbatim}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{itemize}
    \item  Contenu \texttt{https://serveur-canal-disparu.org}
      \hfill
      automatiquement récupéré depuis SWH
    \item Contenu \texttt{https://serveur-source-disparu.org}
      \hfill
      idem, depuis SWH
    \end{itemize}

  \end{exampleblock}
\end{frame}


\begin{frame}[plain,fragile]{}
  \includegraphics[width=\textwidth]{graph.png}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Multi-canaux et graphe de dépendances}
  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
      Le graphe de dépendances mélange les n\oe uds venant de plusieurs canaux
      différents
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \begin{center}
    Les n\oe uds peuvent cacher d’autres graphes
  \end{center}
  (\texttt{julia-weakrefstrings@1.4.0} dépend de
  \texttt{julia-weakrefstrings@1.1.0}

  \hfill
  qui n’apparaît pas explicitement dans le graphe)

  \vfill
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Pour reproduire : il faut décrire l’état (révision) de chaque canal
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \begin{center}
    \texttt{guix describe -f channels}
  \end{center}

\end{frame}


\section{Ce qu’il faut retenir}



\begin{frame}[fragile]{Maintenance}
  \begin{alertblock}{}
    \begin{center}
      Au quotidien, il faut s’assurer que les changements dans Guix ne cassent pas
      le canal
    \end{center}
  \end{alertblock}

  \vfill

  p. ex. rećente suppression de Python 2 $\Rightarrow$ canal
  \texttt{guix-past} cassé

  \vfill

  \begin{exampleblock}{}
    \begin{center}
    Si vos canaux tiers dépendent d’autres canaux,
    n’hésitez pas à collaborer
    \end{center}
  \end{exampleblock}

  \vfill

  \begin{flushright}
    Empaqueter est un artisanat
  \end{flushright}
\end{frame}


\begin{frame}{En bref}
  \begin{itemize}
  \item Une commande pour la reproductibilité
    \begin{center}
      \texttt{guix time-machine -C channels.scm -{}- shell -m manifest.scm}
    \end{center}
    et deux fichiers :
    \begin{itemize}
    \item \texttt{channels.scm} qui décrit les états (révisions) des canaux
    \item \texttt{manifest.scm} qui décrit la liste des paquets
    \end{itemize}
  \item Si c'est dans Guix, des efforts (collectif et infrastructure) pour la maintenance
  \item Si c'est dans un canal mutualisé, des efforts (coll. et infra.) pour la maintenance

    \hfill attention, l’état du canal peut être lié à l’état de Guix
  \item Si c’est dans votre canal, c’est du boulot à maintenir
  \item Ma façon de contribuer est :
    \begin{itemize}
    \item via \texttt{-{}-load-path}
    \item via un canal mutalisé
    \item \texttt{guix shell -D guix} puis \texttt{./pre-inst-env guix}

      \hfill
      (voir \href{https://issues.guix.gnu.org/56426}{patch\#56426 (lien)})
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile]{Rappel}
  \begin{center}
    \textbf{Journée Guix, 16--18 septembre 2022, IRILL, Paris}

    \vfill

    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{10-years-banner.png}

    \href{https://10years.guix.gnu.org/}%
    {\texttt{https://10years.guix.gnu.org/}}
  \end{center}
  \vfill
  Vendredi 16 Sept. : « Reproducible deployment for reproducible research »
\end{frame}



\begin{frame}[plain, noframenumbering]{}
  \begin{center}
    \vfill{}
    \Large{%
      \textbf{%
        Des questions ?%
      }}\normalsize

    \vfill{}
    \texttt{guix-science@gnu.org}

    \vfill{}
    \includegraphics[width=0.2\paperwidth]{logo-café}\\
    \href{https://hpc.guix.info/events/2022/café-guix/}{\texttt{https://hpc.guix.info/events/2022/café-guix/}}

    % \vfill{}
    % \tiny{%
    % Copyright \copyright{} 2021 Simon Tournier%
    % }
  \end{center}
\end{frame}


\end{document}
